\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage{../../../share/doc/OFmacros}
\usepackage{../../../share/doc/LatexMacros}
\title{東京大学情報基盤センター\\お試しアカウント付き並列プログラミング講習会\\「OpenFOAM講習会の準備 Miyabi版」}
\author{今野 雅 (IMANO Masashi)\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2025年1月15日(Ver.1)}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\section{はじめに}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  本講習会では，
  理解を深めるため，
  スーパーコンピューターシステムMiyabiを利用した実習を実施する．
\item
  本資料は，
  講習会受講のための準備について記載しているので，
  {\color{red} 講習会の前日までに必ず実行すること．}
\item
  なお，
  オンライン講習会の場合には，
  オンライン講習会用の準備についても，
  必ず実行しておくこと．
\item
  本資料に記載した事前準備に問題があり，
  講習会の前日までに完了できない場合には，
  {\color{red} 必ずメールで送付される本講習会用のSlackチャンネルで事前に相談すること．}
\end{itemize}
\section{アカウント・ログインシェル・演習環境・講習会資料}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  講習会用以外のアカウントを用いると，
  ユーザの設定によっては講習会資料通りの挙動とならない場合があるほか，
  不具合の原因特定にも時間がかかるため，
  既に講習用アカウント以外のアカウントを持っている場合であっても，
  以下に示す準備，および，講習会当日使用するアカウントは，
  {\color{red}
    必ず本講習会用のアカウントを使用すること．
  }
\item
  ログインシェルを変更すると講習会資料通りの挙動にならないので，
  {\color{red}
    講習用アカウントのログインシェルは変更しないこと．
  }
\item
  事前の動作確認が無い場合や，
  指定以外の環境で受講された場合には，
  インストール作業や不具合の原因特定に時間がかかり，
  他の受講者へのサポートが滞る可能性が高いので，
  {\color{red}
    そのような場合には，
    演習中に不具合があっても，
    不具合には一切対応できない事に注意すること．
  }
\item
  同じ講習会題目であっても，
  過去の講習とは内容が変更されている場合があるので，
  過去の講習会資料は用いず，
  {\color{red}
    必ず最新の講習会資料を用いて演習を行うこと．
  }
\end{itemize}
\section{OSのセキュリティアップデート}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  講習会で使用するPCは，
  Windows/Microsoft Update，Apple Security Updateなどで，
  必ず事前に最新のセキュリティアップデートを行うこと．
\item
  また，
  必ずウィルス対策ソフトウェアをインストールし，
  ウィルス検索を実行して問題がないことを事前に確認すること．
\item 
  もし，
  セキュリティ対策が未実施の場合には，
  講習会の受講が認められない可能性がある．
\end{itemize}
\section{PCおよびネットワーク環境の準備}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  ハンズオンのためのPC，
  およびスパコンへ接続するためのネットワーク環境は，
  各受講者で準備すること．
\item
  OSは，Windows，macOS，Linux，
  どれでも構わないが，
  端末ソフトウェアにおいて，
  SSH鍵の作成を行い，
  SSH(Secure SHell)コマンドにより，
  演習で用いるスパコンのログインノードへ接続ができることが必須である．
\item
  オンライン講習会の場合には，
  音声や映像の配信品質の確保のため，
  なるべく高速かつ安定なネットワーク環境を用意すること．
\item
  講習会資料におけるコマンドをコピーして，
  pp.\pageref{section:Desktop環境利用の動作試験}で起動するWEBブラウザ上での端末にペーストすることを行うため，
  WEBブラウザを起動するPCでも講習会資料が閲覧できるようにすること．
\end{itemize}
\section{Zoomの準備(オンライン講習会のみ)}
\subsection{Zoomのインストール}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  Zoom最新版のインストール
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1\zh}
  \item
    \href{https://zoom.us/download}{DownloadのWebページ}
    から「Zoom デスクトップ クライアント」の最新版をダウンロードして，
    インストールする．
  \item
    講習会では，
    Zoomのバージョンが5以上でないと接続できないので，
    既にクラインアントをインストールしている場合には，
    最新版にアップデートしておく．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{より良い音質のためのオーディオ機材}
演習で不具合が発生した場合には，
参加者が「画面の共有」を行なった上で，
講師と会話しながら問題解決を行う予定なので，
以下を参考に音質を向上しておくことが望ましい．
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  なるべくオーディオ出力をオーディオ入力機材が拾わないよう，
  オーディオ出力機材としては，
  PC内蔵スピーカではなく，
  イヤフォンまたはヘッドフォン(ヘッドセット)の使用を推奨する．
\item
  同様に，
  オーディオ入力機材としては，
  PC内蔵マイクではなく，
  外部マイク，
  もしくは，
  イヤフォンやヘッドフォン(ヘッドセット)附属のマイクの使用を推奨する．
\end{itemize}
\section{利用支援ポータルおよびログインノードへのログイン}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  利用支援ポータルへのログイン
  \begin{itemize}
  \item
    ブラウザで，
    利用支援ポータルのURL
    \href{https://miyabi-www.jcahpc.jp/}{https://miyabi-www.jcahpc.jp/}
    にアクセスして，
    「パスワード初期化」からパスワードの設定を行う．
  \item
    利用支援ポータルにログインし，
    ワンタイムパスワードの設定を行う．
  \end{itemize}
\item
  利用手引書の閲覧
  \begin{itemize}
  \item
    サイドメニューの「ドキュメント閲覧」を押す．
  \item
    「ドキュメント閲覧の利用について」の注意事項を読んだ上で，
    「上記禁止次項を遵守する」を押す．
  \item
    「Miyabiシステム利用手引書」を閲覧する．
  \end{itemize}
\item ログインノードへのログインのテスト
  \begin{itemize}
  \item
    「Miyabiシステム利用手引書」の''2.3. システム初回ログイン時の設定''〜''2.4. SSH ログイン''に従って，
    Miyabi-Gのログインノードへのログインのテストを行う．
  \end{itemize}
\item
  Desktop環境利用のテスト
  \label{section:Desktop環境利用の動作試験}
  \begin{itemize}
  \item
    「Miyabiシステム利用手引書」の''8.1. 認証方式''，
    ''8.2. Open OnDemandへの接続''，
    ''8.5. Desktop 環境の利用''に従って，
    Desktop環境ヘのアクセス，
    およびログアウトまでのテストを行う．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\input{../../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
